\input{imports}

\begin{document}

{\huge Структура статьи}
\input{outline}

\vspace{20pt}

{\huge Открытые вопросы}
\begin{itemize}
    \item \sout{Почему обратима матрица с реакциями и откуда она берется ?} -- потому что якобиан.
    \item \sout{Почему обратима матрица с проекцией ?} -- потому что это матрица Грама л.н.з. с-мы столбцов $\cstr$.
    \item \sout{Почему два способа дают один результат ?} -- потому что второй следует из первого
    \item \sout{Каковы значения реакций ?} -- посчитано
    \item \sout{Как назвать подразделы ?} -- сделано
\end{itemize}

Оценка скорости убывания кинетической энергии:
$$
T^+ = T^- + \Delta T,
$$
Надо выписать матрицу $A$ (надо другое обозначение, придумаете?), которая определена так:
$$
\Delta T = -\frac12(M\Delta\dot{q},\Delta\dot{q}) = -\frac12(A^T M A\dot{q}^-, \dot{q}^{-})
$$
и найти собственные значения матрицы $A^T M A$ в метрике $M$, решив уравнение
$$
A^T M A - \lambda M = 0
$$
тогда 
$$
\Delta T = -\frac12(A^T M A\dot{q}^-, \dot{q}^{-}) \leq -|\lambda| T^{-}
$$
$\lambda$ -- наименьшее по модулю собственное значение.
$$
T_{i+1}\leq (1-|\lambda|) T_{i}
$$
Проблема, которая может возникнуть -- нулевые собственные значения. Надо проверять.
Отсюда можно оценить число ударов до полной остановки.
Остается вопрос про время между ударами.
Проблема в том, что кинетическая энергия может вся ``сидеть'' в энергии свободных роликов. Наверное, надо как-то сказать -- пусть что-то из $\nu_1$, $\nu_2$, $\nu_3$ не равно нулю. Тогда по энергии вот этих скоростей можно (наверное) оценить $\dot{\chi}$ из связей, а угол, на который колесо поворачивается между ударами, задан геометрией -- отсюда время между ударами.

Тут есть мысль про полную остановку: чтобы она произошла, в какой-то момент часть вектора $\dotq$ должна оказаться прямо вертикальной на картинке с проекцией, то есть у той линейной системы должно оказаться решение вот прямо с тремя нулями первыми компонентами. Звучит так, что что-то особенное должно произойти, чтобы система всё-таки остановилась совсем. Что-нибудь с чем-нибудь соизмеримо там оказаться, например... Как-то странно ожидать, что $(\dot{x}, \dot{y}, \dot{\theta})^T$ вот сами возьмут и окажутся целиком ортогональны $\subspace$, не~так~ли?

\vspace{20pt}

{\huge Ниже -- части статьи}
\setcounter{section}{1}
\newpage

% \input{0_paper}

\input{1_intro}

\input{2_problem}

\input{3_0_impact}

\input{3_1_impact_classical}

\input{3_2_impact_analytical}

\input{3_3_energy}

\input{4_motions}

\input{5_conclusion}

% \input{test}

\end{document}
