\documentclass[12pt]{article}
% \usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amscd}
\usepackage{amssymb,amsfonts}
\usepackage{graphicx,graphics}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
\textwidth=158mm \textheight=232mm \voffset=-24mm
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\centerline{\large\bf О динамике экипажа с омни-колесами с массивными роликами}

\centerline{{\bf Герасимов~К.В.} (Россия, Москва)}
\centerline{каф. теоретической механики и мехатроники механико-математического ф-та МГУ} 
\centerline{\it kiriger@gmail.com}

\centerline{{\bf Зобова~А.А.} (Россия, Москва)}
\centerline{каф. теоретической механики и мехатроники механико-математического ф-та МГУ} 
\centerline{\it azobova@mech.math.msu.su}

\centerline{{\bf Косенко~И.И.} (Россия, Москва)}
\centerline{каф. теоретической механики и мехатроники механико-математического ф-та МГУ} 
\centerline{\it kosenkoii@yandex.ru}

\medskip

Изучается движение экипажа с омни-колесами по горизонтальной плоскости. Конструкция позволяет экипажу двигаться в любом направлении, не поворачиваясь, за счет роликов, расположенных на ободе колеса, свободно вращающихся вокруг осей, касательных к ободу. Ролики считаются массивными абсолютно твердыми телами. Конфигурационное многообразие экипажа с $N$ колесами и $n$ роликами на каждом -- $\mathbb{R}^2 \times S^1 \times \mathbb{T}^{N(n+1)}$.

Рассматривается два варианта точечного контакта: 1) опорная плоскость абсолютно шероховата, либо 2) действует сухое трение Кулона.

В первом случае составляются уравнения движения для систем с дифференциальными связями в форме Я.В.~Татаринова:
$$
\frac{d}{dt}\frac{\partial L^{*}}{\partial \nu_\alpha} + \{P_\alpha, L^{*}\} = \sum\limits_{\mu = 1}^{K}\{P_\alpha, \nu_\mu P_\mu\}.
$$
Моменты перехода колес между роликами рассматриваются с точки зрения теории удара.

Во втором случае уравнения движения системы выводятся неявно (в формализме языка {\tt Modelica}) с использованием представления вращательного движения твердого тела в алгебре кватернионов.

\begin{center}
{\bf Литература}
\end{center}
{[1]} Зобова~А.\,А. Применение лаконичных форм уравнений движения в динамике неголономных мобильных роботов. // Нелин. дин. 2011. Т. 7. №4. С. 771--783.\\
{[2]} Косенко~И.\,И. Интегрирование уравнений вращательного движения твердого тела в алгебре кватернионов. Случай Эйлера. // ПММ. 1998. Т. 62, №2. С. 206--214.\\

\end{document}
