% First comes an example EPS file -- just ignore it and
% proceed on the \documentclass line
% your LaTeX will extract the file if required
%\begin{filecontents*}{example.eps}
%!PS-Adobe-3.0 EPSF-3.0
%%BoundingBox: 19 19 221 221
%%CreationDate: Mon Sep 29 1997
%%Creator: programmed by hand (JK)
%%EndComments
%gsave
%newpath
%  20 20 moveto
%  20 220 lineto
%  220 220 lineto
%  220 20 lineto
%closepath
%2 setlinewidth
%gsave
%  .4 setgray fill
%grestore
%stroke
%grestore
%\end{filecontents*}



\RequirePackage{fix-cm}

%\documentclass[smallextended]{./springer/svjour3}       % onecolumn (second format)
%\input{imports}

% --------------------------------------------------------------
% ТИТУЛЬНЫЙ ЛИСТ И АННОТАЦИЯ
% --------------------------------------------------------------

%\begin{document}

%\title{Движение симметричного экипажа на омни-колесах\\с массивными роликами}

%\author{Герасимов К.В. \and
%        Зобова А.А
%}

%\institute{Кафедра теоретической механики и мехатроники\\
%Механико-математический факультет\\
%МГУ им. М.В. Ломоносова \at
%              Москва\\
%              Тел.: (495) 939-36-81\\
%              \email{kiriger@gmail.com, azobova@gmail.com}
%}

%\maketitle

%\begin{abstract}
%Рассматривается динамика симметричного экипажа с роликонесущими колесами, движущегося по  неподвижной горизонтальной абсолютно шероховатой плоскости в следующих предположениях: масса каждого ролика ненулевая, контакт между роликами и плоскостью точечный, проскальзывания нет. Уравнения движения составлены с помощью системы символьных вычислений Maxima. В уравнениях движения выявлены дополнительные члены, пропорциональные собственному моменту инерции ролика. Эти слагаемые явно зависят от углов поворота колес. Вследствие этого, для замыкания системы уравнений необходимо добавить уравнения связей. Предложена модель перехода колеса с одного ролика на другой, при этом разрывы в правых частях уравнений движения устранены путем введения дополнительных предположений о характере движения роликов. Показано, что ряд движений, существующих в безынерционной модели (т.е. не учитывающей массу роликов), пропадает, так же как и линейный первый интеграл. Проведено сравнение основных типов движения симметричного трехколесного экипажа, полученных численным интегрированием уравнений движения с безынерционной моделью. 

%Ключевые слова: омни-колеса, роликонесущие колеса, лаконичная форма уравнений движения Я.В. Татаринова

%\end{abstract}

%\newpage



\documentclass[12pt]{extarticle}
\input{imports}

\voffset=-15mm \textwidth=17cm \textheight=24cm
\oddsidemargin=0cm \topmargin=+0cm \headsep=10pt \evensidemargin=0mm
\renewcommand{\baselinestretch}{2}

\makeatletter \@addtoreset{equation}{section} \makeatother
\makeatletter

% bibliography hacks
\renewcommand{\@biblabel}[1]{#1. \hfill}
\makeatother
\addto\captionsrussian{\def\refname{Литература}}
\renewcommand{\refname}{}

\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}
\renewcommand{\theequation}{\arabic{section}.\arabic{equation}}

\begin{document}

\begin{flushleft}
УДК 531.36
\end{flushleft}

\begin{center}
\large
\textbf{ ДВИЖЕНИЕ СИММЕТРИЧНОГО ЭКИПАЖА НА~ОМНИ-КОЛЕСАХ С~МАССИВНЫМИ~РОЛИКАМИ \\
\textcopyright \ 2018 г. \quad К.В. Герасимов$^{*}$, А.А. Зобова$^{**}$ }

\textit{ Московский государственный университет им. М.В. Ломоносова, Москва \\
$^*$e-mail: kiriger@gmail.com, $^{**}$e-mail: azobova@mech.math.msu.su }

Поступила в редакцию 14.11.2017 г.

\nocite{mecanum}
\nocite{ZobovaTatarinovAspecty2006}
\nocite{formalskii}
\nocite{zobova2008svobodnye8020851}
\nocite{ZobovaTatarinovPMM}
\nocite{Martynenko2010}
\nocite{borisov}
\nocite{Williams2002}
\nocite{Ashmore2002}
\nocite{Tobolar}
\nocite{KosenkoGerasimov}
\nocite{Tatarinov}
\nocite{Zobova2011}

\vspace{0.3cm}
\normalsize
\end{center}
\begin{adjustwidth}{1cm}{1cm}
\hspace{1cm} Рассматривается динамика симметричного экипажа с роликонесущими колесами, движущегося по  неподвижной горизонтальной абсолютно шероховатой плоскости в следующих предположениях: масса каждого ролика ненулевая, контакт между роликами и плоскостью точечный, проскальзывания нет. Уравнения движения, составленные с помощью системы символьных вычислений Maxima, содержат дополнительные члены, пропорциональные осевому моменту инерции ролика и зависящие от углов поворота колес. Масса роликов учитывается в тех фазах движения, когда не происходит смены роликов в контакте. При переходе колес с одного ролика на другой масса роликов считается пренебрежимо малой. Показано, что ряд движений, существующих в безынерционной модели (т.е. не учитывающей массу роликов), пропадает, так же как и линейный первый интеграл. Проведено сравнение основных типов движения симметричного трехколесного экипажа, полученных численным интегрированием уравнений движения с результатами, полученными на основании безынерционной модели.
\end{adjustwidth} 
\textit{Ключевые слова:} омни-колесо, массивные ролики, неголономная связь, лаконичная форма уравнений движения Я.В. Татаринова
\vspace{1.5cm}


% --------------------------------------------------------------
% ОСНОВНОЙ МАТЕРИАЛ
% --------------------------------------------------------------

\input{1_intro}

\input{2_problem}

\input{3_eqs}

%\input{4_compare}

\input{4_change}

\input{5_examples}

% \section{Заключение}
% \filbreak
{\bf 6. Выводы.}
\stepcounter{section}
\begin{enumerate}[wide]
    \item Получены уравнения движения экипажа с полным набором роликов в неголономной постановке.

    \item Показано, что при учете массы роликов возникают дополнительные члены, пропорциональные моменту инерции ролика относительно его оси.

    \item Предложена модель перехода с ролика на ролик.

    \item Получены численные решения с учетом движения свободных роликов для симметричного экипажа и обнаружены качественные отличия от безынерционной модели.
\end{enumerate}

Работа выполнена при поддержке Российского фонда фундаментальных исследований (грант 16-01-00338).
% Поведение системы существенно меняется при добавлении роликов, но их конкретное расположение, а также способ отслеживания контакта непосредственно влияют на наблюдаемые величины. Данная модель является простым способом получить решение, но возможны и более сложные: например, расположение роликов рядами и под углом, различные конфигурации колес, -- что позволяет говорить о построении иерархии моделей омни-колесных экипажей, все более точно описывающих их движения, очередной ступенью в которой и является настоящая.

% --------------------------------------------------------------
% ПРИЛОЖЕНИЯ И СПИСОК ЛИТЕРАТУРЫ
% --------------------------------------------------------------

\input{6_appendix}

% \bibliographystyle{./springer/spmpsci}      % mathematics and physical sciences
% \bibliographystyle{plain}
% \bibliographystyle{./BibTeX-Styles/utf8gost705u}  %% стилевой файл для оформления по ГОСТу
\bibliographystyle{./BibTeX-Styles/pmm}
\bibliography{omni}   % name your BibTeX data base

\input{7_graphs}

%\newpage

%\section{Приложение}

%\appendix

% \input{8_authors}
\newpage
\begin{center}
\large
\textbf{ ON THE MOTION OF A SYMMETRICAL VEHICLE WITH OMNIWHEELS WITH MASSIVE ROLLERS \\
\textcopyright \ 2018 г. \quad K. Gerasimov$^{1,*}$, A. Zobova$^{1,**}$ }

\textit{ $^1$ Chair of Theoretical Mechanics and Mechatronics, Department of Mechanics and Mathematics, Lomonosov Moscow State University \\
$^*$E-mail: kiriger@gmail.com, $^{**}$E-mail: azobova@mech.math.msu.su }
\end{center}

\end{document}


